親政府蒙面人闖印度大學施襲 觸發全國學生示威

（星島日報報道）印度首都新德里周日晚上突然有一批手持棍棒的蒙面人，闖入著名的賈瓦哈拉爾尼赫魯大學（JNU），向當時在校內開會的師生施襲，造成至少四十名學生及教職員受傷。印度全國多個大城市昨日爆發學生示威，抗議周日發生的暴力襲擊。學生會指發動襲擊的蒙面人，是支持總理莫迪及執政人民黨的青年，施襲原因未明。

賈瓦哈拉爾尼赫魯大學周日晚發生暴力襲擊後不久，社交媒體上流傳一片段，可見以頭巾蒙面的人在漆黑的走廊上遊走，揮舞木棍，遇襲學生會會長血流披面。印度電視台其後也播出有關片段，引發舉國震驚及憤怒。這宗襲擊造成至少四十名學生及教職員須送院治療。印度醫學會稱，醫生和護士在周日稍後時間趕到校園，欲施以緩手時也受襲。當地警方已就案件展開調查，並稱已鎖定一些襲擊者的身分。

針對這宗襲擊，印度多個大城市包括首都新德里、孟買、班加羅爾、加爾各答、海得拉巴、昌迪加爾等昨日都爆發學生示威。賈瓦哈拉爾尼赫魯大學校園昨日再有學生集會，抗議前晚的暴力事件。新德里還有示威者聚集在警察局外，敦促當局懲罰那些向學生襲擊的蒙面人。在加爾各答、海得拉巴等大城市，周日深夜及周一晚上皆爆發類似的示威遊行，示威者高呼反暴力、反對莫迪政府及其最近獲通過的《公民身分法》等口號。

周日暴力襲擊原因暫仍未明，但賈瓦哈拉爾尼赫魯大學學生會將事件歸咎於與印度執政人民黨有聯繫的右翼學生團體國民志願服務團（ABVP），指施襲者是ABVP青年支部的成員。但ABVP負責人庫馬爾反指其成員也遭該校的左翼學生攻擊，部分人受傷，稱他們才是真正受害者。

賈瓦哈拉爾尼赫魯大學學生馬茲迪接受記者電話訪問時稱，事發當晚多個蒙面男子手持木棍和石塊，強行闖入學生宿舍內打人。該校教授索德說：「事發時，大約五十名教師和二百名學生正在校園內開會。我見到許多汽車遭受破壞，包括我的汽車。」他指校園從來未見過這麼暴力的場面。

身為賈瓦哈拉爾尼赫魯大學校友，印度國防部長西塔拉曼和外交部長蘇傑生都對周日的暴力襲擊開腔譴責。尼赫魯大學是印度名望很高的公立大學，一向是左翼活躍分子的根據地。近年該校許多學生都有參加示威，抗議總理莫迪及他領導的人民黨打壓言論自由。

該大學的學生去年十一月起便發起運動，抗議校方調高學生宿舍宿費。數以百計的學生在校園內遊行及舉行集會，要求取消加費的決定，讓更多人有能力接受教育。最近，莫迪的政府提出修改《公民身分法》，被指歧視穆斯林，觸發一連串抗議和暴力衝突。尼赫魯大學的學生也有參與抗爭行動。